金屬究竟有冇味?

相信大家睇完個topic 第一個反應就係「呢條係咩問題嚟? 開post條友係咪on9?」
金屬當然係有味 我相信大部份人都會認同
如果你依家拎起個$1 捽兩捽 然後聞下個$1或者自己隻手
你一定會聞到一種獨特嘅金屬味 (俗啲講就係銅臭味)
其實唔單止硬幣 平時當你摸完其他金屬之後 (e.g.開門摸完門柄)
其實你都會聞到類似嘅氣味 我諗大家都經歷過

但係
如果你諗真啲嘅話 其實成件事好似唔係幾make sense
因為一樣物件要有氣味 最起碼要符合以下兩個條件
1.) 呢樣物件要足夠地volatile (i.e. 佢或多或少都要釋放一啲vapour)
2.) 呢樣物件唔可以係odourless (我知呢個condition真係好撚廢)

咁點解最起碼要符合呢兩個條件先「有可能」有氣味?
首先當我地聞到一樣物件嘅氣味
其實我地只係聞緊佢釋放出嚟嘅gas/vapour
呢啲氣體經空氣走到入我地個鼻裡面 所以我地先會聞到有味
第一個條件就係確保「釋放氣體」呢點成立
而其實好多液體同固體或多或少都會釋放一啲vapour (當然釋放嘅速度一定唔同)
當中液體通常都會比固體釋出更多vapour (mainly depends on the strength of interactions between molecules)
咁亦都解釋到 點解多數液體都會有佢地獨特嘅氣味
但係固體就明顯比較少有 (Organic compound除外)
第二個條件就唔洗解釋啦

絕大部份嘅金屬喺室溫正正就係唔符合呢兩個主要條件
大家中學讀chem都學過 金屬入面嘅atoms係held by metallic bond
呢種bonding對比起普通liquid入面嘅interactions要強得多
所以大部份嘅金屬喺室溫幾乎係唔會release任何vapour
再加上本身已經係odourless 就算真係有vapour我地都唔會用個鼻detect到
當然都有少數例外 其中一個就係水銀
因為佢喺室溫已經係液體 所以會持續釋放vapour
而呢個亦都係水銀點解咁危險嘅原因之一 (剩係啲vapour已經毒撚到仆街)

既然金屬理論上應該係冇味
咁我地平時究竟聞緊啲乜撚嘢
最近nilered正正就住呢個topic出咗條片
(p.s. NileRed同NurdRage都係非常高質嘅youtube chemist
對chem有興趣嘅可以睇下佢地嘅片)

喺度落返個credit先
其實我主要都係轉述條片講過嘅嘢
純粹係share啲有趣topic等大家知道chemistry有趣嘅一面

好啦咁到底金屬啲味喺嚟自邊度?
其實就係嚟自你自己隻手
每個人對手上面其實都有好多油脂同手汗
當我地隻手掂到金屬表面 (e.g. iron, copper, zinc)
呢啲金屬就會變成catalyst去催化一啲化學反應
呢啲反應會將我地手上嘅油份氧化做其他有氣味嘅molecules
而其中最主要嘅product就係 1-octen-3-one (其實我都唔知係乜嚟)
換句話講 其實我地平時所講嘅「銅臭味」
主要就係嚟自1-octen-3-one 而唔係金屬本身

要驗證呢個講法啱唔啱其實都好簡單
我地只要戴手套 仔細洗乾淨一個$1硬幣
依家你應該係聞唔到嗰陣熟悉嘅金屬味 (但係你應該會聞到番梘味)
如果你再用手捽兩捽 陣銅臭味應該就會返嚟

至於點樣整1-octen-3-one 大家就要睇上面條片
(小弟唔係讀chem出身 格硬講盞俾人笑)
最尾根據NileRed嘅講法 dilute嘅1-octen-3-one的確非常似我地平時聞慣嘅金屬味
各位連登chemist有興趣都可以自己試下整
整完仲可以搽落啲九唔搭八嘅嘢度去整蠱人
等佢地聞到個腦死機

滿身銅臭既人
臭既只係自己

鬼唔知咩
冇手汗個陣冇味
有手汗個陣有味

同食餅有餅味差唔多道理

反而想知道鹽鹹嘅原因係乜 係因為Na+ 定Cl- 中學老師話係Cl- 但wiki 話係Na+

鐵有鐵味可能係因為Fe3+ 同血嘅味差唔多

叻唔切

我諗Na+應該機會比較大
依稀記得人嘅脷有啲sodium channel可以俾Na+入去
不過味覺我就真係唔sure 有冇bio高手解答

我以為係金屬本身表面癡咗野 (油污垢)
你捽翻出嚟
或者有少少氧化咗 好脆弱 你捽就甩咁

可樂 用鋁罐同玻璃裝都唔同味 你話呢

睇兩眼已經知講緊NileRed條片

奶過
好正

我地最尾聞到嘅銅臭味應該都係混雜埋呢啲嘢嘅味
只係1-octen-3-one係當中最強烈最有代表性嘅

巴打識貨

閪水都有少少似呢隻味